<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:iweb="http://www.apple.com/iweb" version="2.0">
  <channel>
    <title>Paristech&#13;申请指南</title>
    <link>file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/shen_qing_xiang_guan.html</link>
    <description>想申请却不知道从哪里下手？&lt;br/&gt;来这里看看吧！</description>
    <generator>iWeb 3.0.4</generator>
    <image>
      <url>file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/shen_qing_xiang_guan_files/paris-aerial.jpg</url>
      <title>Paristech&#13;申请指南</title>
      <link>file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/shen_qing_xiang_guan.html</link>
    </image>
    <item>
      <title>刘立腾的申请总结</title>
      <link>file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/tiao_mu/2012/5/18_liu_li_teng_de_shen_qing_zong_jie.html</link>
      <guid isPermaLink="false">f5034c83-16fc-49dd-ae0c-395689c52655</guid>
      <pubDate>Fri, 18 May 2012 14:20:18 +0200</pubDate>
      <description>&lt;a href=&quot;file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/tiao_mu/2012/5/18_liu_li_teng_de_shen_qing_zong_jie_files/paris_from_the_eiffel_tower_604515.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/Media/object308_1.jpg&quot; style=&quot;float:left; padding-right:10px; padding-bottom:10px; width:251px; height:188px;&quot;/&gt;&lt;/a&gt;序  收到Mines的AD已经有两周多，阿飞奖的材料也已经寄了过去，这趟申请高科的过程基本上是结束了。今天与Mines的一位已经毕业在北京工作的学长见了面，聊了一些以后在法国的学习生活，提到Mines这几年在中国的扩招，以及他们对北清学生的态度、，都一致的觉得其实paristech也还算一个不错的地方，但历年PKU报的人都不多，拿到AD的人也会在BBS上问诸如“他家和北美该选哪个”之类的问题。于是萌生了写这样一个总结的想法，希望能给准备申请北美之外的后来人，以及一部分困惑未来打算的理科生们一个考虑的方向。  一、什么是巴黎高科  Paris Institutions of Techonolgy, or more usually, Paristech。官方的介绍以及相关的学校名单我就不多说了，都是很容易找的，这里主要想讲一下法国人眼中的paristech下的学校们，以及我眼中的paristech：  法国的教育制度是一个独特的体系，他们的高等教育分两个平行的部分：university，通常意义上的大学；和 Grande Ecole，即法语所谓“大学校”。前者是综合性的研究性的大学，平民教育，法国的高中生只要在他们的高考中及格，就能够随意的注册某所大学；后者是法国精英教育的代表，法国50%的总统和60%的企业高管毕业于Grande Ecole，全法国30%的教育经费都流向了这些学校，但目前法国所有的Grande Ecole的学生人数只占到法国高等教育学生人数的4%！一个法国学生如果要读一所顶尖的工程类Grande Ecole，需要在高中毕业之后先读预科（具体几年我记不清了……），然后通过竞争非常激烈的选拔考试，以Mines为例，每年报考的人接近20000，但她只会在其中录取大概80人左右。而我们所熟知的一些法国著名学校，比如巴黎高师（Ecole de Normal superier），巴黎政治学院，EP，Hec, Essec等等，都是属于Grande Ecole体系的。但其实还有很多很好的大学校，在国内没有什么知名度，所以也无怪乎paristech在北清招不到学生。  在法国人的眼中，顶尖的Grande Ecole的毕业生就以为着是这个社会的精英，而法国又是一个极端讲究出身的国家。你是巴黎政治学院毕业的，就意味着你未来混政坛的必要条件具备了，而如果你拥有如EP，Mines, Ponts，centrale Paris（法国最好的工程师学校，前三者是paristech 10所成员中的3所）的工程师学位，你在法国找工作就基本不用愁（套用某已经在法国的师兄的话，就是“可以在巴黎横着走”……当然这是夸张了）。法国人对这种精英教育的体系痴迷到了什么程度呢？举个例子，在法国的一个大公司里，一个Mines的毕业生和一个ENSAM的毕业生在同一个职位上的起薪是不同的，前者要高的原因仅仅在于Mines是7大顶尖工程师大学校之一，而ENSAM相对而言是一个排名低了一个档次（前十左右）的工程师大学校。  在我的眼中，首先法国是一个在与中国的教育合作上很有诚意的国家，他们与中国有大量的合作项目，而且他们的那些大学校也在致力于国际化，paristech的成立本身就是为了打开法国工程师教育在国际上的影响力，因为她的成员学校在法国已经是顶尖得不能再顶尖了……这对于我们中国学生而言是契机，一方面去法国更加容易，paristech、n+i、4+4等等合作项目招的人已经越来越多了，另一方面中国人在那边受到的承认也越来越高。而Grande Ecole们尤其是paristech下的成员学校们是法国社会的既得利益者，他们的毕业生占据着法国的经济的各个领域的高层位置，而只有极少数的人能够成为他们的校友中的一员，并在未来的职业生涯中少走很多弯路。这种制度本身当然是不合理的，一个EP的毕业生不见得就一定比一个普通工程师学校乃至一个大学毕业生来得优秀，但人家200多年来都是这么过的。而就个人发展而言，如果能搭上这躺便车，至少在法国乃至欧洲发展的路子是打开了。   二、巴黎高科教什么  以Mines为例，讲一下法国的工程师Grande Ecole的教育方式 Mines的全称是：Ecole des Mines de Paris，或者 Ecole des Mines，或者Mines Paristech……译过来中文是巴黎矿大、巴黎矿业学院，俗称Mines。有200多年的历史，当年拿破仑手底下建起来的时候就是为了培养矿业方面的人才，一直到现在，矿大的地质专业也是极好的。当然，矿大不仅仅只跟采矿有关，他的应数、机器人、图形学、能源、材料、经济学、quantative finance方向都很不错，而他在法国的地位也是他的这个圡中文名没法描述的，Mines基本是EP之下，其他学校之上的No.2。像Mines这样的Grande Ecole的典型特征就是：小，学生少，一年只授120个工程师学位，毕业生相当抢手；有钱，有我认识的在那边读过书的学长为证；有自己focus的传统领域，学校的老师与这些领域里的工业界联系非常非常紧密……  通过paristech项目进入Mines的中国学生，是从他们工程师学位的第二年开始读起的（这个学位法国人需要读三年），Mines的宗旨是通才教育，理论课程多且宽泛，从基础的物理和数学，到经济学劳动法社会学，课程除数学外都不太深，同时极端强调课程的应用性，学生一般都是分组完成作业，学习的环境与公司中做项目的环境非常类似。在进去之后第一年，学生会在完全自愿的原则下选择自己的Minor。依靠学校与工业界的联系，学生有很多机会接触到这个Minor下实际的生产生活，例如如果你选的Minor是能源，老师就会带这你去法国或者北美最主要的能源公司转一圈，了解这个行业的运营状况。&lt;br/&gt; 除了课程和工业界的见习之外，学校还要求学生必须完成两个实习才能毕业，一个是第一年暑假为期三个月的短实习，一个是第三年下学期一学期的长实习。实习主要通过自己找感兴趣的公司，当然学校也会帮忙，大部分学生都在法国主要的工程企业、银行和咨询公司中实习。  这样的一个教学方式出来的学生的特质是：放到公司里马上就能用，因为对工业界非常熟悉；同时不适合做科研，两年的时间里主要花在了实习、旅游和上一大堆很宽泛的课程上面了。&lt;br/&gt;三、巴黎高科怎么招人  高科招人的总体思路  高科学校之间都是很独立的，所以不要觉得说“我这个专业高科要不要？”，而是要看他下面有没有与你的专业相关的学校。总的来说，高科下面的学校基本涵盖了现代工业中的各个方面，能源、自动化、土木、金融、化工、生物等等等等。至少在北大，每个申请人肯定能够找到适合自己申请的学校。  为什么要讲适合申请的学校呢？因为高科在招生过程中的“专业歧视”特别重，我来逐一说明：EP喜欢要数学的，物理，工学院也比较适合，Mines特别喜欢要物理背景的，你是数学系也不错。ponts，另一所很好的学校，土木和金融很强，就一直对清华土木很友好，偶尔也要经济、金融背景的人；ENSAE，很新的一所学校，专做金融和统计，只要过数学的；ENSAM，专长在机械工程，没怎么在北大招过，但今年把交大机械工程报的全要了，我很看好工学院……；ENSCP、ENSPCI，老牌的化学类学校，学习很辛苦，后者是居里夫人待的地方，化学类的应该可以一试，学长告诉我说他们特别喜欢招女生；ENSTelecom Paris，电信专业法国毫无疑问的老大，七大牛校之一，今年信科应该有招过一个；ENSTA偏综合一点，数学挺强的，数学课上得也很难，通信也不错，但比ENST要弱，极喜欢要数学系的人；AgroParistech唯一的一所偏生物的，我不熟，但能进Paristech这个组织的应该是相关领域的老大，以前要过生科的人；HEC，这几年加进来的，高科里莫名其妙的存在，我也不知道一商学院加进来干嘛。。。。应该是不随Paristech在中国招生…… 专业歧视的原因很正常，因为这些学校都很小，所以专而精，基本只会要适合自己领域的专业的学生。总的来说，数学、物理专业的极为吃香，工学院的也很不错，化学、生物类招得很少，偶尔有经济、金融的人申。法国人特别喜欢复杂和抽象的东西，数学很强，也很喜欢数学很强的人，不管什么专业。 所以正常的问法是“我的这个专业EP/Mines/PONT/...要么？”……  更多信息请在这里找罢： &lt;a href=&quot;http://www.paristech.fr/en/paristech_ecoles.html&quot;&gt;http://www.paristech.fr/en/paristech_ecoles.html&lt;/a&gt;   高科招人的流程  好了，终于可以讲我的申请了…… EP的招生信息在08年7月份的时候就开始挂在网上，比其他学校早了两个月。不要奇怪，EP永远在paristech中都是special的，谁叫它是法国人心目中最好的呢。关于EP的招生，我就不多说了，没有体验过，且毕竟有前面被录取的牛人在……  9月7、8号左右，高科的申请项目，俗称“9+9”，就挂在了国际交流部，通知说9.15去网申系统开放。到了时间就一窝蜂的去填了，具体的内容跟北美网申没差别，也是需要提交照片啊，成绩单影印件啊，PS啊什么的（插一句，EP是另一个网申系统，特别麻烦，我就是因为填的实在郁闷最后干脆放弃了的）。但PS需要特别强调一下，千万不要用申北美的思路来写这个PS，他们并不想要招收学生过去做廉价的基础研究劳动力，我们去念的是法国的预科学生们梦寐以求的学校，所以尽管吹自己很牛，以及最重要的，表明自己想申什么学校并提出一个合理（consistent）的，与你目前的背景和准备申的学校契合的，未来打算或者说职业规划。放心的说自己将来准备去工业界发展，在什么行业，待几年在法国，什么时候回中国等等。我当时的PS写的是自己想做核能，我自己的专业是物理，相关，同时法国的核能极强，Mines的能源又是他的优势专业，他的校友在法国核电领域很有影响力，这样一下就联系起来了~  网申完了之后高科那边会根据提交的材料刷部分人，这一次中国总共300人报，刷到剩200。不过他们是从来不在这一阶段刷北清的人的，因为本来就人太少-，-……便通知我参加10月26号在北京举行的笔试，以及面试。高科那边有一个大团过来，各个学校都有代表。笔试的题不难，我以前贴过题目的范围，基本是我们大一大二上的一些基础课，数学、物理、EE、CS的都有，数学有mathI和mathII，前者是高数+线代，后者我不太清楚范围，但有一些我们学的数学物理方法里面的东西。这个笔试我觉得学物理的人有优势，因为每样都能做，不过其实只要把本专业的做好就可以了。面试的话个人觉得比笔试重要，是网申中填的想申的学校的老师来面试你，问的主要都是一些非学术问题：你为什么选XXX专业？为什么选法国？为什么选XX学校？将来想干什么之类。时间是30分钟，基本属于闲谈，有时候老师还会根据你的背景和兴趣推荐你申某某学校。  为什么我觉得面试要比较重要？首先，这些学校的专业都很偏且精，他们是想要招有适合自己学校的背景的学生。同时，在面试中，他们还会问申了北美学校么？以及申了哪些学校。每年都有中国学生翘掉他们去美国，所以他们也知道自己与北美存在着竞争的关系。我觉得这部分最好的就是如实回答就好，以前有人甚至说自己首选是北美的学校也被他们录取了……在面试中，那些对Paristech下面各学校的专长很熟悉，对自己的定位和未来打算很清晰的人是非常有优势的，这会让法国人觉得你做了很多功课，很想去他们那边。  面试之后就是等，今年Mines还像EP一样加了第二轮面试，不过那个淘汰率基本为0，基本流于形式……到十二月中旬的时候，结果就会出来了，高科邮件通知你被录取，接下来就是学法语申奖的事情了&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;四、FAQ  1、这些学校是英语还是法语教学？ 法语。法国除了商校，基本没有用英语教学的。这是留学法国的最大成本，将来也会成为你在学业和工作上的最大瓶颈。准备申高科的，一定要知道先这个事实。   2、有钱么？ 一所高科成员学校的学费在16000到18000欧之间，不过不要担心，高科“9+9”项目过去的人是免学费的。生活费就要靠自己整了，主要有三类奖学金：1、法国政府Eiffel奖，钱多，一个月1100多欧，还有配套的医疗保险、往返旅费、相关活动等等，缺点在于少，且伸到的人跟“中彩票一样”（引自某学长），跟你的成绩背景什么的没太多关系……有点靠RP的成分；2、企业奖，凭借你所在学校和工业界的联系，你可以申请一些企业提供的奖学金，钱不会少，但一般都有如去他家实习、工作之类的附加条件，这几年企业奖也有变少的趋势；3、国家留学基金委提供的奖学金，1000/月，附加条款是在踏上法国领土后的30个月内回国服务2年，我的学长非常不推荐这个奖，因为拿到法国工程师学位的人最好现在欧洲发展一段时间，他们的学位在国内知名度还不高，这不是回不回国的问题，而是什么时候回来的问题。另外，如果实在奖，财大气粗的学校诸如EP，Mines会提供补助，其中EP的学生从来不要担心钱的问题，学校绝对给得够，Mines据说是500欧/月，但我还没有具体跟学校问……  一位学长告诉我其实钱基本不是最大的问题，他去Mines连学校发的补助都没拿到，自己带了7万rmb过去，两年下来日常生活+到处旅游基本够了。主要是两个实习是有薪水的，而且毕业之后马上能够工作，起薪在40000/年左右，扣掉25%左右的税，基本工作一年就能收回来。高科不同于去读PHD，只要两年、有实习、工作早，即便自己出生活费也不会给家里带来太大的负担。   3、北大的学生好申么？ 偷偷的告诉你，Mines这几年非常想招北清的学生。这也是法国人讲究出身，讲究精英的一种体现，他们的老师甚至会请北大的学长吃饭研究怎么样才能找到北清的学生……虽然每年敲掉他们的还是居多……  当然其他学校我是不清楚的，但总的来说，北大的命中率比上海的学校是要高的。   4、我听说这个项目很喜欢招绩点高的人，是这样么？ 我不知道。在我认识和听说的人中，有成绩很好的去了EP，有成绩一般乃至很差的也被很好的学校录取。我只能告诉你我不知到高科在这个招生过程中的逻辑在哪。但有一点可以看出的是GPA不是全部，法国人可以通过笔试、面试来考察你的素质和对未来规划，评价一个学生的材料很丰富。    5、我听说这个项目很喜欢招绩上海那边学校的人，是这样么？ 今年的结果是北清加起来20个不到，复旦20，交大20，南大20。看起来似乎上海要多得多。 这个问题我在面试的时候问过，答复是“我们只招我们觉得优秀的学生”，很官方。但至少从Mines的表现来看高科的学校还是很希望能够招到北清学校的人的。在复旦、交大，高科是被认为很好的一个选择，应为易找工作且能够提供在欧洲发展的不错的前景。而在北大，最好的学生的第一选择永远是出国，北美。 在我看来北清人数的少主要来自于申请的基数少。   6、高科和北美PHD哪个好？ 我认为这不构成一个可问问题。高科和北美走的是完全不同的路子，在法国受到的是类似两年的职业培训，学生在完全自愿的原则下选在自己所在学校能够提供的专业，在这两年时间里有很多机会接触到各种不同的行业和文化、生活方式，绝大多数人在毕业之后都工作了。而在北美念PHD，是跟着老师在实验室做科研，过五年很纯粹的学术生活。去高科基本意味着不可能再做学术，学长告诉我有很多去了高科的人过得很不如意，因为发现读的东西跟科研完全没有关系，然后对欧洲的生活方式和文化认识不足，显得不适应。 所以我觉得这样两种很大差别的生活基本是一个个人问题，你需要问自己到底愿意选择一个什么样的未来。     后记  我从来都不觉得巴黎高科是一个非常非常好的选择，但却是适合自己的。申请的过程其实挺顺利的，这一方面与自己的陶瓷有关（我从3月份开始与Mines的老师有联系）；一方面也是觉得自己做好了打算，如果Mines给我AD我就去。所以基本是个两情相悦的申请…… 我常常在飞跃或者北美之外版上看到诸如实在不想读PHD，想出去读个硕士，或者不喜欢现在的专业，想出去转，乃至于苦于自己专业不够应用，担心出去没法找到工作之类的话。事实上，北大理科的同学在对未来的选择上有些过于趋向同化，每个人都想去北美读PHD，但很多人对未来可能的生活缺少认识，只是跟着申请罢了。所以高科其实可以作为这些同学的考虑的一个选项，一方面，他的成本很高，需要熟悉一门全新的语言，以及从北大基础的、成绩至上的氛围里转到一个宽泛的、多元而职业培训化的环境中去。但另外一方面，他也提供了在做科研之外的新的选择。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;</description>
      <enclosure url="file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/tiao_mu/2012/5/18_liu_li_teng_de_shen_qing_zong_jie_files/paris_from_the_eiffel_tower_604515.jpg" length="72460" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>李怡萱的EP申请</title>
      <link>file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/tiao_mu/2012/5/13_li_yi_xuan_deEP_shen_qing.html</link>
      <guid isPermaLink="false">8ce5e9d0-d356-465f-a4be-806296d36cac</guid>
      <pubDate>Sun, 13 May 2012 22:10:17 +0200</pubDate>
      <description>&lt;a href=&quot;file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/tiao_mu/2012/5/13_li_yi_xuan_deEP_shen_qing_files/Paris_France_031.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/Media/object309_1.jpg&quot; style=&quot;float:left; padding-right:10px; padding-bottom:10px; width:251px; height:188px;&quot;/&gt;&lt;/a&gt;个人情况：&lt;br/&gt;GPA: 4.58  &lt;br/&gt;总排（包括五班，但我不是五班的）：5/224&lt;br/&gt;注明：我是转系生，在原来信管系的排名是1/88，估计此名次在申请法国埃菲尔奖中占了优势&lt;br/&gt;Tofel: 100 (18)&lt;br/&gt;GRE: 800+520+3.0&lt;br/&gt;Sub: 960&lt;br/&gt;Honor: 国奖+人民奖学金一等*2+优秀学生团员之类，还有一个大二实验课上写的创新论文得了二等奖&lt;br/&gt;科研经历：基本无，只有大三下学期开始跟着老师学些东西，以便在PS上有话可说（汗~~）&lt;br/&gt;申请结果：法国巴黎高科项目中的EP（巴黎综合理工），MINES（高等矿业学校），美国的      NYU，香港的HKUST, HKU（我就没申几个学校）&lt;br/&gt;Offert: EP（专业不定）+Eiffel奖学金（此奖学金让我非常欢喜，好处以下罗列）&lt;br/&gt;ME：HKUST的口头offer（情况诡异，我也没管）&lt;br/&gt;Rej：Phy：NYU（很伤心，我就申了一所美国的还被拒了，我PS当真是白写了）&lt;br/&gt;Mines（貌似他家不收当届申请人中学分绩最高的，不过谁知道啊）&lt;br/&gt;还有我申的HKU的master现在还没有结果，我也懒得管了&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;最后选择去EP，最重要的原因是我不想科研。说来奇怪，我本来很喜欢物理，还为此发奋一年从别的系转过来，然后继续发奋两年学专业课，杀G杀T，此间完全以去美国名校搞科研为奋斗目标，结果到头来与初衷完全不一样了，正如一句比较文艺的话说的那样，“我们飞得太高太远，然后忘记了我们当初为什么要飞翔”。这从侧面也提醒学弟学妹一个非常重要的问题，一定要问一下自己，我为什么要出国，去美国读phd的话我是否真心喜欢搞科研。&lt;br/&gt;然后介绍一下巴黎高科这个项目。巴黎高科这个项目是法国9所大学校（grande école）与中国9所高校（从2011年开始变成10所：清华大学、北京大学、南京大学、上海交通大学、同济大学、浙江大学、东南大学、南京农业大学、复旦大学、中国农业大学）签订协议，每年选80个（前几年是50个）中国学生赴法学习，学费全免，EP和Mines会提供奖学金，把生活费cover掉。毕业后出来就是工程师学位，与国内的硕士学位相同。专业主要是工科、商业金融、管理之类，是授课式教学。至于学制，除了EP外都是两年，EP是四年，第一年有半年在法国别的地区上法语课、其后在EP待两年半，这样三年后就拿EP的一个硕士学位，然后第四年你可以选择去实习一年或者继续在别的学校待一年再拿个硕士学位，这样相当于四年拿两个硕士学位，如果够牛，拿个工科的再拿个金融的，就能在各领域畅通无阻了。&lt;br/&gt;最后再介绍一下EP。这个主要是通过学长学姐还有同学讲述，绝对第一手信息。EP在世界排名差不多三十多名，虽然排名不如一些美国学校，但是它很小，足以证明它的雄厚实力。在校学生只有不到两千人，而光教职工就有一千人，师生比例之高名列世界大学排名前列，隶属法国国防部，在法国处于不可撼动的地位，这一点跟美国不同，或许美国大，并且好学校多，所以没有像EP在法国那么高地位的学校。EP毕业生找工作很容易，有一种说法是，EP毕业生只能找得到两种工作，一种是很有钱的，一种是更有钱的。此说法是否准确我现在还不知道，但是也在一定程度上反映了情况，所以如果你想毕业后工作，那么EP是很好的选择哦。除了名气大地位高，EP的优点之二是学校与政商关系密切，有很多政商名流出身EP并且毕业后也有学校保持密切联系，这样子会对以后的职业发展大大有利。第三，专业是去了EP后再定的，你可以不费吹灰之力地转金融转EE等热门专业。并且在第四年的时候可以申请另一所学校，我了解有些人就选择了HEC（欧洲高商，听说是世界第一的商学校，新一任法国总统奥朗德读过的）最后进入金融行列。&lt;br/&gt;从申请过程来看，我的申请是比较全面的，可以说横跨亚欧美大陆，所以每种方式我都了解一些，虽然都不太专业。这种申请的好处是到最后不会没有学校上，但是过程比较累，下面我就介绍一下我是怎样同时申请美国学校（香港的流程与美国类似，只是截止日期早了些）和法国学校的。&lt;br/&gt;美国篇&lt;br/&gt;从硬件条件上看，我的口语绝对是短板，再者GRE作文分数少了点儿。这就来到一个大家比较关心的问题上来，就是GT成绩在申请中到底占多大比重。之前我GRE作文考3.0的时候，曾咨询一位在Princeton的学长，他说这个分数偏低，至少3.5以上才合适，Princeton是会因为英语成绩拒人的。但是在申请中我发现，虽然一些学校，比如UIUC明说托福成绩口语要24以上，但是我们这届申上UIUC的也不必然都达到了口语24分的要求，然后一些学校直接要求很低，例如NYU只要90分，所以英文成绩虽然是某些学校拒人的理由，但不是主要理由，而根据今年申请结果看，其实申请比较好的学校的时候还是要注意专业方向的match不match的问题。试想牛校每年全世界那么多人申请，如果你的专业方向不match，他们根本没有理由要你。这就提出了一点要求，在申请冲刺校的时候，不要仅仅认为能否上这些学校是个人品问题，人品好才会有大offer砸向自己，而是要多获取信息，多了解对方学校有哪些专业跟你PS里写的研究经历一致，再加上你的某些长板，那么拿到大offer的机会就大大增加了。&lt;br/&gt;再说一下我的申请时间表问题。因为我想申请香港的学校当保底校，而香港大部分学校第一轮申请截止日期很早，12月1日就截止，所以一切文书的最后定稿必须在11月中旬搞定。11月中旬还有个sub考试，最好复习个3个星期，然后再加上我同时申请了法国，申法是完全不一样的流程，下面我会介绍，所以时间还是蛮紧张的。具体来说，如果你暑假不想管申请学校的问题，那么大四上学期9月份一开学，就必须开始进入选校的过程了。选校名单一般是随着申请的过程不断变动的，但是最好一开始就大量浏览美国各学校网页，看一下对方学校有哪些专业，有哪些申请条件，做到心里有数。我选校的时候特偷懒，就打开美国学校的总排和物理专排，再打开美国地图综合考虑。因为我还是比较看重地理位置的，如果有你有特别要求，那么都可以在选校的时候考虑进去。一般选校的比例是冲刺校5个，重点申请学校10个，保底校5个。有几个经典保底校可以在10年飞跃手册上了解一下。如果你在物理系排前十的话，不妨把申请重点放在10—30的学校，当然排名前十的、常春藤的学校还是要尝试了，我当时就看到Harvard, MIT手都软了，没敢申，现在都后悔了。然后你可以做一张表，注明你选的学校的申请截止日期、申请要求之类的比较琐碎的东西。记住，申请的过程并不难，只是很琐碎，所以做事情的时候要细心有条理，省得到时候兵荒马乱的，影响情绪。选好校的时候，9月中上旬伴随着法国那边开始进行网申，此时美国这边可以稍微放下了，因为9月份就开始美国学校网申的人太少了，大家这个时候都不急，所有你也没必要这么赶。但是要在平时的时候构思一下PS的写法，比如你打算以什么形式和风格，怎么突出你的长处避免短处。一般PS的修改时间不短，所以最好在十一长假结束之前就写好初稿，差不多2页A4纸多少就好，然后就进入漫长的PS修改期。可以找同学互改，也可以找英语系的同学帮忙改。我当时就找上一个别的学校英语系的同学，她直接把我PS交给她们院长改去了，此举让我压力山大，不过看着改出来的词句那么地道，还是比较开心的。然后因为9月中旬申请法国网申的时候需要2封推荐信，所以9月中上旬就已经搞定了2封推荐信了，10月份再联系一个老师就好。推荐信一般是自己写，然后拿给老师修改一下。写推荐信的时候最好不要太夸张，最好短短一页解决问题，简洁有重点就好，一般一个上午就能搞定一封，毕竟形式内容差不多，所以不要担心。再说CV的问题。我的做法就是在同学那里要了一份模板就直接改成我自己的内容，还是挺省事儿的，只要把你的个人情况说清楚就好。&lt;br/&gt;这样10月底之前最好把文书什么的写好，那么从容不迫地开始准备sub考试。准备的时候我们这届基本上都在网上找的北大编的分类题，以及一些官方样题，再记一下公式，我们这届真实考试是比样题简单一些的，所以考下来还好。准备期间，你也可以再空暇期间进行一下网申，稍微填下表格。等sub考完开始批量网申，这个时候多跟同学交流，因为有些东西部怎么确定也不知道怎么填。系里最好有人安排统计等事宜，到时候合寄材料又方便又省钱。Sub成绩一般一个月以后出，大概12月中旬，这个时候差不多是一些学校截止日期，就尽快完成表格把材料寄出，来得及。&lt;br/&gt;至于套磁的问题，我想说如果你特别想去某个或者某些学校的某些专业的话，可以进行轰炸式套磁。对于申名校的同学来说，最好能套磁，先对对方教授了解一下，然后每天进行邮件轰炸，应该能有效果。这个方法我没试过，是一个去牛校的学长告诉我的。反正除了累点儿，对自己又没啥损失，何乐而不为呢？&lt;br/&gt;最后提醒大家一句，不要试图模仿。不要看着上届哪个学校对我们系友好就扎堆选哪个学校，哪个专业招的多就申哪个专业，每年情况不一，所以最好先对自己有个正确的了解再选校选项目。&lt;br/&gt;法国篇&lt;br/&gt;记得当时申请EP的时候，还是挺纠结的，因为会有一轮笔试加两轮面试（巴黎高科集团学校中除了EP和MINES之外，都只有一轮笔试和一轮面试），但是今年的结果出来，我发现EP基本按学分绩录人，尤其是物理数学系前十名的学生基本来者不拒。但是注意，前十名的学生如果想搞科研，就最好不要申请EP了，因为它的录取没有什么waiting list或者推荐之类的事情，你拒了就真的损失了一个名额，会对下届的同学录取有影响的。目前正是物理系的学长学姐们以前良好的信誉才带来的EP对物理系学生的良好印象，希望大家不要破坏掉。还有如果你不是前十名的也不要担心，尽管勇敢地申请，反正之前也有过十几名申上的例子，并且除了多出来一个面试，也花不了多长时间。但我还是不能保证你前十就一定申得上，因为也有先例，所以还是要好好准备面试和笔试。&lt;br/&gt;申请EP的话9月份教务处网页上发布通知后开始准备就行了。开学的时候先准备开几份出生公证，在家乡的公证处开就可以，需要法文版的，然后在户口所在地办好护照，网申的时候需要扫描件。然后去教务处开成绩单，开个2、3份就够法国申请的了。我记得我们这届是10月1号之前把巴黎高科的网申和EP的网申完成。记住，申EP的同学要填两个网申表，不申EP的同学只需把巴黎高科的网申表填好就可以，网申地址教务处的通知上会有，但是貌似链接不能直接打开，需要复制网址然后粘贴到地址栏再打开；EP的网申在它的网站上进行，因为是默认法语网页，但是你可以换成英语版。这个时候你要开始写PS、CV和推荐信（两封），因为网站上要求你上传PS的地方有问你问题，只需分段回答那几个问题就可以了。但是要注意EP和Paristech要分别写两份PS，你可以写一个PS通用，但是要改下对象名称，就是不要在EP的申请中陈述你为什么想去Paristech，另外此PS跟你申请美国的PS不同……然后在9月底把材料寄到法国去，可以几个一起申EP的同学合寄，我们当时用的UPS，没几天就收到了，还是挺顺利的。如果你在大学期间有奖学金，把奖学金证明放里面，可以免去申请费。注意一下各种截止时间。&lt;br/&gt;南大的申请者基本上都会进入笔试环节。笔试应该在十月中旬东南大学四牌楼校区进行，题目涉及面很广，有数学、物理、化学、生物、计算机之类。不要尝试把题目做完，那几乎是不可能的。物理系的小朋友们推荐做数I、物理、力学、数II（数I必做，数II申请EP的人必做），不过你要是碰见会的生物、化学题之类也可以做一下。数I基本上可以做对一半以上的题目，物理基本上是普物，但是力学涉及了固体力学、流体力学的内容，最好把伯努利方程还有什么固体力学形变应力的基本知识方程掌握住。复习的时候最好看一下大学数学、近代数学（群、环之类的内容）、力、电等基础内容。个人推荐复习数学的时候看一下数学系考gre sub复习用的冲刺sub数学（如果没有的话，给我发邮件，我把电子版发给你们），一方面可以学习一下数学术语的英语表达，一方面复习一下知识点，物理的话基本没什么大问题。对于笔试成绩的重要性个人认为不太重要，因为本届选拔学生进面试的时候好像也是主要看学分绩，而且听说只有笔试考得最好的和最差的人可能有影响。不过大家还是不要掉以轻心，再者，复习的时候顺便巩固一下所学的内容，这样子复习Sub的时候也会轻松很多。&lt;br/&gt;今年跟以前学长说的不太一样的是，不是所有的申请者都进入了面试。进入面试的名单在笔试完成的10天左右公布，并且再有两三天就进行面试了（开个玩笑，大家要适应法国人的做事效率哦），面试在位于草场门的南京法语联盟进行，我们这届分四组面试同时进行，面试官由巴黎高科集团各大学校（除了EP）来华招生的老师组成。说来奇怪，你的面试官是哪个学校的，你就很容易被哪个学校挑中进入预录取环节。当时我志愿里并没有Institute d'Optique这个学校，预录取竟然被录取了，我估计是因为面试的时候有那个学校的老师面试我。一般会有两个以上的面试官，问的经典问题基本上是为什么选择Paristech、为什么选择南大物理、奖学金问题、理想学校、以后的专业计划、工作计划，是否申请了美国的学校，对法语学习的看法、并对你的CV提出一些疑问。我当时的考官竟然还问我是否喜欢法国菜之类。法国人说英语的口音有些奇怪，但是基本上还是能听懂的，实在听不清就请他重复就可以了，不会有太大影响。不需要穿正装，穿的干净整洁就可以了，他们法国人穿的是西服上衣和牛仔裤，也不太正式的。&lt;br/&gt;申请EP和Mines的同学11月下旬还有可能进入第二轮面试，EP的面试在同济大学Paristech总部进行，Mines的在复旦大学进行。我没参加Mines的面试，就只对EP的进行说明。听说每年全中国申请EP的人大约只有40人进入面试，进入面试后大约只有一半的学生被录取，竞争还是蛮激烈的。这40个人左右分一周时间面试，不过一个系的基本上会在同一天面试完，上午下午不定，这届有两场同时进行，一场每天只能面试4个学生左右。面试分为三部分：数学、物理和综合面试（包括文献理解和回答个人问题），每场各45分钟，之前有20分钟准备时间。准备是在另外的一个小房间内进行，面试官会先让你看题目，一般有两题，如果理解上有困难可以先问他，也可以换题（我没敢试，不知道这个具体怎么做），不能用电子词典，纸质的可以。如果没问题面试官就出去了，留你在房间里做题或者瞎YY……20分钟很快就过去了，然后他把你领到教室，我们当时的情况是有三个老师在下面听，一个老师负责面试数学，一个面试物理还有一个是面试文献的，不过基本上只有本场面试官会跟你说话。然后就开始在一块大白板上给老师讲题，不会的话可以主动向老师要求提示。题目不会的话千万不要慌，向他们请教的时候一定机灵点儿，感觉临场反应也是挺重要的。我先说下我的题目，具体的数学题目是什么样子忘记了，但是一个考的抽象函数极限，就是给你一个函数的极限性质让你推出另外一个跟这个函数有关的表达式的极限性质之类，第二个是给一个矩阵的一些性质让你推别的性质。第一题有2小问，第二题3小问，基本上是只能通过上一问的结果推出下一问。我顶多总共做出了3问，然后45分钟也没有讲完，但是不要慌，因为你是学物理的，他们也明白这一点。物理题目第一个是电场分布，就是考高斯定理，简单的话在讲的时候你最好画出电场分布图，显得你的思路比较清晰。第二题是考石墨烯电子在磁场中的运动轨迹。我本来用洛伦兹定理，结果讲的时候发现自己囧了，因为石墨烯电子是无质量的，只能用固体物理的布洛赫电子的准动量那些公式做，遭到了那个物理考官的强烈鄙视，不过我在被数学老师打击后已经很淡定了，最后也搞定了那题。因为之前准备的时候我很快把两题做完了，然后我又要了一题，是让求出量子统计下的谐振子的自由能。我就直接套用配分函数，其间还问他一个广义积分的结果。最后这题没讲完，他就让我走了。个人感觉他在选题的时候还是参考了你曾经做过的科研项目的，我在CV中写了我做过一点量子霍尔效应的研究，然后他在石墨烯那题中就问我这个系统是否会出现量子霍尔效应，并让我分析一下物理原因。第三个环节是综合面试，是著名的黑MM面的。她给我选的是nature的某篇文献，讲气候的。考过GRE的童鞋根本不用紧张，因为GRE阅读绝对比nature阅读难多了。某位同学曾戏说，如果给prb、prl的文章我们是绝对hold不住的，nature的还是不用害怕的。然后黑MM会问你这篇文章讲什么了，某句话的作用之类。虽然我看懂了文献，但是我没讲出来，还被黑MM鄙视我在照读文献。很快地，30分钟过去了，我依然没给她讲完我所理解的，她就把文献收走了，开始问我一些问题，大体跟Paristech的面试问题差不多，不过她纠结在我CV的一个问题上了。因为我是转系的，所以她纠结于我第一年的成绩还有在哪个系的问题。然后问了我一些竞赛活动方面的问题，还有一个问题比较重要，就是她让我说一下对EP的了解。然后就让我提问。我首先问了下为什么EP的体育活动有骑马这一项，她就来了兴致，说在西方国家骑马很常见但是她不喜欢。她还问我喜欢什么体育活动，我说健美操，她竟然不知道什么叫健美操，我就balabala讲了一堆。然后我第二个问题问她international student在法国找工作相对于本土学生来说会不会竞争力弱一些，她说这个跟个人能力有关，然后就举例说雪铁龙跟日本的一个合并后是个日本人当总裁的，然后又说了句希望我能达到如此成就。我一听这个立马心花怒放。另外还问了法语学习等细节问题。&lt;br/&gt;至此，申请法国全程结束。此时差不多是12月份初，回南京后，你可以继续美国学校的网申直到12月中旬法国那边出结果。我记得当时我正要去寄rice的材料的，在EP的网申系统上一看我被录了，立马就不寄材料了，别的学校也停止了申请。&lt;br/&gt;奖学金篇&lt;br/&gt;再说一下大家都比较关心的奖学金问题。留法奖学金分为国家奖学金、埃菲尔奖学金、企业奖学金和学校奖学金，今年又加了个campusfrance奖学金。具体来说：&lt;br/&gt;国奖：好像1300欧/月，但是毕业要回国工作两年，我看过国家留学基金委的网页，他们还是挺支持Paristech这个项目的，所以如果你打定主意毕业马上回来，那这是个很不错的选择，据我了解，这笔钱会让你在巴黎过得非常舒适。&lt;br/&gt;埃奖：由法国外交部颁发，1200欧/月，还有国际旅费（貌似是报销机票）、医疗保险（每年200欧吧）、景点优惠（听说去红磨坊会享受半价优惠，还可以坐在外交部前排特席上）、文化交流（好像是定期组织的鸡尾酒会）等等好处。并且在签证的时候还会免去预签证费用和签证费用，去法国的机票也不用自己买。值得一提的是，获得这个奖学金在找工作的时会有优势，但是这个奖学金名额相当少。&lt;br/&gt;企业奖也蛮高的，但名额更少，前提是你要在颁发给你奖学金的企业中实习。&lt;br/&gt;学校奖学金：只有EP和Mines两个学校给奖学金，分别是720欧/月和600欧/月。根据目前学校给我们发来的信息来看，这些钱在法国生活足够了。&lt;br/&gt;Campusfrance奖学金：这个不怎么了解，但是好像会有法语面试，每月给几百欧的生活费。&lt;br/&gt;我有幸申请到了埃菲尔奖学金，确实出乎我的意料。今年全世界进入最终申请的1200人中只有400个左右的人申请到，而每年EP在全球招差不多60个国际学生，其中只有25个左右才能拿到这个奖学金。颁发奖学金的参考依据大家都不知道，有人说这个奖学金喜欢学分绩排第一名的人，还有一年是按姓氏排名来发，更有人说是法国人边喝咖啡边边随便选选，很看人品，但是我认为还是要尽自己所能完善PS和CV，突出自己的长处。&lt;br/&gt;申请流程是：这个钱是法国录取你的学校帮忙申请的，自己不能申请。12月下旬EP那边会发邮件让你改一下PS、CV发过去，最好不要写你以后想搞科研，然后CV中要给足你的信息。之后回复邮件，附上你的文书。然后等到3月中下旬（之后会有老师发信通知结果公布具体时间）结果公布。&lt;br/&gt;申请后续&lt;br/&gt;痛痛快快过了一个寒假后，我开始了痛苦的学法语过程，并且现在仍然处于进行时，9月份开学后还要到法国诺曼底的瑟堡（没拿埃奖的同学去别的地方）再学4个月语言。有时候会想自己选择的这条路正不正确，但就目前来讲，我对EP这个学校还是满意的，它比较符合我以后的职业规划。但是学语言毕竟是个痛苦的过程，准备签证必需的法语考试更是重现当年杀G的悲壮场景。但是人生毕竟是奋斗的过程，有苦有乐人生才会显得丰富多彩，谁也不能预测未来，所以选择好一条路就坚持走下去吧。&lt;br/&gt;附言&lt;br/&gt;由于我现在签证一系列的事情还在进行中，所以不好写在总结里，但是留法签证和留美签证过程很不一样，若是之后学弟学妹们有什么疑惑，欢迎给我发邮件。&lt;br/&gt;还有感谢父母，感谢Eric、WR等同学在一起申请的过程中的互相支持，ZC、LJQ学姐不厌其烦地帮忙，感谢我的三位推荐信老师，感谢周围所有关心我的人！&lt;br/&gt;最后预祝学弟学妹们都拿到理想的offer，为大学生活画下圆满的句号！&lt;br/&gt;</description>
      <enclosure url="file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/tiao_mu/2012/5/13_li_yi_xuan_deEP_shen_qing_files/Paris_France_031.jpg" length="130150" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>张辰谈申请</title>
      <link>file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/tiao_mu/2012/5/13_zhang_chen_tan_shen_qing.html</link>
      <guid isPermaLink="false">734d85e2-ea22-4904-8952-43453e956be4</guid>
      <pubDate>Sun, 13 May 2012 19:16:46 +0200</pubDate>
      <description>&lt;a href=&quot;file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/tiao_mu/2012/5/13_zhang_chen_tan_shen_qing_files/Notre-Dame-Paris_east_2.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/Media/object310_1.jpg&quot; style=&quot;float:left; padding-right:10px; padding-bottom:10px; width:251px; height:188px;&quot;/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;背景情况&lt;br/&gt;法国的高等教育制度&lt;br/&gt;Study in France. Allez !&lt;br/&gt;张辰&lt;br/&gt;与世界上大多数国家不同,法国目前依然实行一套历史沿袭的独特的教育制度。对于 法国普通的高中生,在完成高中学业后,都需要参加 BAC 考试。此后,大多数毕业生选择 申请 préparatoire,通常翻译为大学预科。各所 préparatoire 学校会对申请者的材料进行严格 筛选和评定,最后只有一小部分各方面表现都很优秀的学生才能被录取。没有被 préparatoire 录取的学生则进入大学学习,也就是我们较常听到的 Université。在 préparatoire 的两年极其 辛苦,科目繁多,课程紧张,每周都会有各种笔试和口试,对于法国学生来说,经历过 préparatoire,就是一种至高的荣耀。而且也只有通过这两年的学习,才有资格参加新一轮竞 争更为激烈的考试,根据考试结果进入不同的 Grande école(工程师学校)学习。&lt;br/&gt;对于中国学生来说,往往是法国的大学具有更高的知名度,首先因为法国的大学在办 学规模和科研成就上确实取得了不少成绩,如巴黎索邦大学;其次由于法国的 Grande école 规模普遍比较小,在全世界高等院校排名上难觅踪影;最后一个原因,如果将法国 Grande école 的完整名称直译过来,与中国所有学生都能进入的大专类似,比如 ENSTA 翻成国立 高等先进技术学校,使得很多中国学生产生误解,甚至都不愿意去申请一所“法国大专”。&lt;br/&gt;然而,根据之前对于法国高等教育制度的简单介绍,不难看出,在法国,Université的 门槛相对较低,相反,Grande école 才是真正精英的学校。这一点与法国企业界的态度,以 及毕业生的薪酬水平也可以得到很好的印证。&lt;br/&gt;巴黎高科(ParisTech)&lt;br/&gt;巴黎高科的全称是巴黎高科技集团,由10所不同领域的Grande école组成,都是在各 自专业领域内数一数二的,比如有法国理工科第一院校 Ecole Polytechnique(综合理工)、居 里夫人的母校 ESPCI(高等物理化学学校)、出过诺贝尔奖得主的 ENSMP(高等矿业学校) 等等。中国学生在综合理工要读4年,但是有一小部分学生只需要3年,即从第二年开始读, 这个取决于对方教授的评审。其他几所学校除了物理化学学校要读 3 年,都是 2 年学制,学 生顺利完成学业后,可以获得工程师文凭。对于毕业之后的出路,根据学校不同情况也有差 异,但是据我所知,有不少师兄师姐都找到了非常不错的工作,还有不少人有很牛的实习经 历,再加上工程师文凭在法国来说比硕士要好,即使回到国内,在申请法资企业时也很有竞争力。&lt;br/&gt;AgroParisTech&lt;br/&gt;再重点介绍一下我现在所在的学校 AgroParisTech。去年年初,INA-PG(国立农艺学校)、 ENGREF(国立林业、水和环境学校)以及 ENSIA(国立高等农业与食品工业学院)合并成 为 AgroParisTech,其中 INA-PG 和 ENGREF 每年通过都巴黎高科项目录取中国学生。INA-PG&lt;br/&gt;规模较大,是法国在农业方面最好的学校,其他的专业设置也较为齐全;ENGREF 小而精 悍,在水、林业、环境管理等方面更具优势。具体选择报哪个方向,可以到学校的网站上详 细了解课程情况,根据自己的专业背景和兴趣来申请。就我的情况来说,环境管理是我感兴 趣的方向, 恰巧是 ENGREF 的强项;另外,ENGREF 的课程非常有趣,不同的课程在不同 的城市上,需要一直过着迁徙的生活,并会让学生承担 project,从中培养解决实际问题的能 力,除了课堂 project 还有在公司的实习机会。这些都让我相信,在法国的两年,自己会在 充满变化的生活中学到许多新的东西。&lt;br/&gt;AgroParisTech 的申请过程 参考申请时间表&lt;br/&gt;每年9月:&lt;br/&gt;关注学校外事处网站,密切留意巴黎高科的报名通知&lt;br/&gt;9月中旬—10月初:&lt;br/&gt;按照网上通知要求准备材料,email给法方同时,准备笔试科目 (高等数学、大学化学) &lt;br/&gt;10 月中下旬:&lt;br/&gt;笔试和面试 (申请动机,未来规划等)&lt;br/&gt;然后是较为漫长的等待,直到 12 月中旬公布录取结果。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;录取标准&lt;br/&gt;虽然学校并没有对绩点做出明确的要求,但肯定不能太差,因为在第一轮的申请材料筛 选过程中,学校只有通过这些硬性指标才能了解一个学生的能力。通过材料的初审后就是笔 试,以我的个人经验,只要好好复习,通过笔试还是不成问题的,在面试中老师可能和你仔 细讨论考试的情况,分析各部分的知识掌握得如何。第三步面试非常重要,对于学生来说是 非常好的机会和学校老师面对面交流,要全面地展示自己,真诚表达自己留学法国的初衷、 为什么申请这个学校以及未来的打算,要让面试官觉得你就是最适合他们学校的,你在专业 领域上也有很大的发展潜力,这样一份心向往之的坚定肯定会让面试官在对你的评价上加分 不少。</description>
      <enclosure url="file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/tiao_mu/2012/5/13_zhang_chen_tan_shen_qing_files/Notre-Dame-Paris_east_2.jpg" length="222465" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>舒川的法国申请总结</title>
      <link>file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/tiao_mu/2012/5/10_shu_chuan_de_fa_guo_shen_qing_zong_jie.html</link>
      <guid isPermaLink="false">5f0af18e-0fa3-4e2d-b69f-d8b3d3d4eeb5</guid>
      <pubDate>Thu, 10 May 2012 19:43:13 +0200</pubDate>
      <description>&lt;a href=&quot;file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/tiao_mu/2012/5/10_shu_chuan_de_fa_guo_shen_qing_zong_jie_files/Paris11.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/Media/object311_1.jpg&quot; style=&quot;float:left; padding-right:10px; padding-bottom:10px; width:251px; height:188px;&quot;/&gt;&lt;/a&gt;学校篇&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;签证好了，终于可以开始写总结了。其实也不是法国申请总结啦，主要是EP的申请经验而已。说来很惭愧，被录取之前，几乎什么都不懂，就糊里糊涂被录了。注意！这不是炫耀，只是想告诉学弟学妹，一开始什么不懂，没有问题。因为经验有限，估计有些地方我的理解是有问题的，有错误的地方希望各位同学不吝指出，以免学弟学妹们误入歧途。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;首先简要介绍一下法国的学制。法国高考BAC以前的教育基本和国内一样。法国学生考过BAC后继续念书的话有两条路或更多：几乎每个法国人都可以去上大学（université），这个是综合教育，和国内的大学差不多。这里面也有世界著名的大学。第二条路就是上大学校（grande école），这个是主要以工程，商学，管理为主。一看就知道都是赚钱的行业，所以这个对于法国学生就很难了，他们进大学校除了之前的BAC之外，要经过很难的入学考试，因为竞争激烈，一般都要准备两年左右。对于中国学生就更难了，当然这是对于中法9＋9项目所列之外的学校的中国学生而言；相反，如果是这九所学校的学生：清华大学、北京大学、中国农业大学、复旦大学、同济大学、上海交通大学、南京大学、东南大学和南京农业大学，就显得相对容易了。注意！这个容易是相对法国学生的，并不是说这个申请过程本身就十分简单了，仍然有相当的难度。在上海和南京，去法国的学生相对比较多，竞争也是比较激烈的。如果是北京的同学，这就很简单了，几乎没有竞争的。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;如果申请上了ParisTech中的一所，读出来就是工程师了。不同学校读书年数不同。对于EP，一般要读四年。头四个月上语言学校学习法语（homestay），此后住学校漂亮的宿舍，后面七个月学习大杂烩，物理数学金融化学生物都学一点，这就是第一年。第二年开始分专业，进行专业学习（除了名气和世界排名之外，这是EP最吸引人的地方，物理系的学生几乎不费吹灰之力就成功转系了）。第三年开始进公司实习，拿到EP硕士学位。第四年去法国另外一所大学或大学校学习，拿第二个硕士学位，方向相近或相同，厉害的人可以两个方向差很多；也可以继续实习。如果录了，立刻提供全奖：学费加720欧生活费每月。没有录了不给奖学金一说。如果够厉害，或者运气够好，拿到艾菲尔奖学金就完美了，可以说会富得流油，以后在法国找工作也因此贴金。但是打工或是实习期间任何奖学金都会停发。当然有厉害的人可以缩短四年这个时间跨度。可以大三上就申请，大四就过去了，然后读四年，这样一来，大四的很多事要大三下就完成，比如毕业论文，大三下会非常非常辛苦；大四上申请的话，也可以自动跳级，当然水平很高才可以。这样就直接从第二年开始读。但是语言学校还是要上，所以要比正常提早两个多月过去法国，没有毕业暑假了。以上这两种特殊情况都是有先例的。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;本篇的最后，介绍一下EP，算是做做广告吧。巴黎综合理工学院创建于法国大革命时期的1794年，学院的校旗和格言则为拿破仑所赠：“为了祖国、科学和荣誉！”。巴黎理工大学,经常被昵称为X（X来自其校徽，代表两架交叉 在一起的大炮） 是法国最重要的工程师大学。EP在USnews上的排名一般稳定在37名左右。男女比例大约为6：1。EP的学生必须在校住宿，为此他们每人都拥有自己的房间。这些房间均配有电话机和校园内部网的接口。专业方向分为：应用数学，生物，化学，物理，机械，计算机科学，数学，经济学，人类和社会科学，近代语言学。最后，EP有着丰富的体育运动项目，其中有击剑、柔道、游泳、马术等16项体育运动，学校规定学生至少要选择一项体育运动，每周必须要有6个小时的体育锻炼时间。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;申请篇&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;申请法国ParisTech其实说白了，就是看成绩。当然不是全看成绩。只能说80％吧。因为上届物理系有个女生年级第四，被mines拒了；这届数学系有个女生名次很也很高，过了笔试参加了EP的面试，但是最后被拒了；本届有个男生物理系排名第十二，笔试之后没有面试；本届还有一个男生物理系排名年级第七，糊里糊涂报了EP的online申请，但是他不想去，也没有在学校推荐表中填上EP，但是笔试之后，EP居然催他提交纸质材料，那个时候都已经过了纸质材料截止日期。举这些例子，无非就是想告诉大家，去ParisTech排名很重要，但是不是唯一的因素，只有80％左右。当然，对于那个年级第四的被mines拒了的女生，我想说的是，可能她不该报mines，因为她毕竟是年级第四，很有可能mines怕她拿自己当备胎，所以干脆不要她；她应该勇敢地报EP的。所以给大家第一条建议：要去法国ParisTech的同学，排名有前十的，都应该勇敢的地报EP。其实这没什么，真的没有录上的话，只是比别人多一场面试罢了（ParisTech一共只有一场笔试，面试有几个学校要分开面试）。有一点非常重要，EP一个人一生只能申请一次，失败了就再也不可能了。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;下面着重介绍申请EP。EP一般喜欢数学系和物理系的学生。在南京大学，一般只有数学系和物理系的学生能申请上。但是上海交大和复旦的学生中，有信息工程的也可以申请到。所以对于南大其他系的同学，如果物理数学，特别是数学虎的同学可以试一试。对了大家很关心一点，申请这个学校要不要法语基础。明确地告诉大家，不需要！全部笔试面试都是用英文进行。一定是录了你之后，才要求你学法语的，那是为了过签证用的。但是，如果你会法语的话，那肯定可以给你的面试和硬件材料加分。铁了心要去EP或是ParisTech的学生，如果有条件，可以大二大三在学校辅修法语，或者去法语联盟学习法语。去法语联盟有一个好处，就是录取之前学的课时是可以算数的，即便不去ParisTech，干什么法国政府都是承认的；坏处就是交通恐怕不方便，因为法语联盟在草场门，和鼓楼有一点距离，在广州路门口搭乘132，91或是65路都可以。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;首先是Online申请，把网址也给大家&lt;a href=&quot;http://www.polytechnique.edu/&quot;&gt;http://www.polytechnique.edu/&lt;/a&gt;，有英文和法文切换。把表格在线填好，把要求的材料和推荐信网上递交之后，再把要求的纸质材料按照给定的地址邮寄过去就可以了。邮寄材料可以申请EP的同学一起寄。在汉口路的图灵，找TNT就可以。一定要注意Online材料，推荐信提交，还有纸质材料邮寄的截止时间。大概都是十月初吧，总之大家及早准备。关于材料，有几点要注意：第一点，ParisTech的申请，需要护照和出生公证，所以大家在八月份就该开始办护照和法文版出生公证。大概需要两个礼拜左右。第二点，关于Purpose of Statement，清单有要求，大家对着清单上的问题一条一条回答就可以了。估计上网查点资料就够了。第三点是如果有奖学金证明的话，一定要放在里面，可以免申请费。第四点是英语要求，GRE general和TOEFL都可以，甚至有人用英语四级证书也过了。但是网站上要求的是纸质成绩单的扫描件，所以这个要及早准备。不需要通过ETS送分的。第五点最重要！在学校推荐的时候只填EP的同学，要在ParisTech的表格里面也填遍。网申的时候ParisTech和EP的网申都要进行。如没有在ParisTech推荐表里也填一遍，就会出现EP的网申通过，ParisTech的网申失败的尴尬局面。当然也没有什么后果，面试笔试照样去参加，但是你会不安，影响心情。网申ParisTech的时候，把EP的材料直接往上面放就可以了，但是记得要把EP全部改成ParisTech，比如Why EP改成Why ParisTech。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;弄完材料，就开始准备笔试。笔试一般在十月下旬的东南大学四牌楼校区进行。笔试是ParisTech包括EP一起考的。笔试考的内容有生物，物理，力学，数学，信息科学，化学，电子等等。不是要求大家全部做完；而是要求大家按照自己的学术背景有选择地完成。比如我是物理系的，我就做物理（1），物理（2），数学（1），数学（2），还有力学。物理（1）主要是普通物理，物理（2）涉及四大力学，数学（1）主要是大学数学的内容，主要是线性代数和数学分析，数学（2）主要是近代数学，群，环什么的。答对一题得一分，答错扣0.25分，不答不得分也不扣分。时间3个半小时，全部是英文选择题。至于复习，物理翻翻教科书，其实物理系如果前十的话，物理基本不用复习。主要是数学，两本大数估计已经扔了一两年了，这个要好好复习，证明过程要看要掌握，面试有用。对于近代数学，考得其实不多，如果实在想看，花半个月到一个月的时间看看也无妨，看到环就差不多了，关键是弄清概念，看到题目知道它在说什么。复习数学可以用GRE sub中的math来练习，效果不错。物理系的同学如果选修了模拟电路和数字电路，电子方面的题目就可以尝试下，采样定理会考的。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;申请ParisTech的话，考完笔试一定有面试，仍在东南大学四牌楼校区。如果只申请了EP的话，这个面试不参加，等email的通知参加在上海的面试。这个email一般在笔试后2个星期内收到。面试时间一般是十一月底，在上海同济大学。参加面试其实可以不穿正装的。对于这个面试，物理系的同学基本不需要复习物理，狂看大学数学就好。证明过程真的很重要而且要求能用英文表述。很多数学词汇也许你看了认识，但是这里要求你说出来。面试全程以英文进行，分三个部分，每部分45分钟，两部分之间间隔15分钟休息时间。出题后，都会先给20分钟自己在一个小房间里先准备，然后开始45分钟的面试。三部分的老师不同。给老师讲题的时候有一个黑板，你在黑板上讲解即可。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;第一部分是数学，会有两个题目，一道数学分析的证明题，一道线性代数的证明题。法国人也知道我们微分方程不行。这两道题不会超出《大学数学》的范围，所以大家真的没有必要专门看数学分析。但是线性代数还是有做习题集的必要。题目不难，关键是不要紧张。我的数学分析题目是证明某个关于的式子f（x，y）＝0中是存在的，第二问是给个近似条件，让我求出具体的式子y＝g（x）。这个式子，很明显不能写成y＝g（x），但是可以写成x＝g（y），所以只要证明x＝g（y）有反函数就可以了，换言之，证明x＝g（y）是单调的。然后我把导数一求，就出来了。可是我第一眼看错了，以为f（x，y）＝0是个微分方程，要我证明解的存在性，我就蒙了，相信没几个人记得李普希兹条件吧，结果我对法国老师说我不会，他说你那第二问你会做吧？我说会，他就说你先做第二问吧。结果仔细看题才发现不是微分方程。所以千万不要紧张。我的线性代数的题目是证明AB和BA是相似的，A和B都有特殊条件的。结果找个特殊解就可以了，而我总以为是要证明存在某个矩阵使得A和B满足相似性条件，浪费了大量的时间。具体的题目都不记得了，抱歉。写在这里只是想告诉大家题目不会很难。两道题我都是开了个头，做到70％的时候写不下去了，这个时候，老师很友好地给我讲解提示。所以不会真的不用紧张，老师会提示你。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;第二部分是物理题。他们会根据你的专业背景给你题目，我的专业是光学，所以一道是电磁学，一道是光学。同样做题的时候他们会提示你。物理题对于物理系的同学一般没有任何问题。讲完了会剩很多时间。然后老师就给你讲这个题目的应用背景，果然很工科啊。你在这个部分之后一般很愉快。不仅做出了题目，还学到了很多知识。电磁学的题目是一个线框在一个给定的发散形的磁场中的运动。要我求加速度。这个高中生都会！但是它会把很多条件一般化，比如一开始给矩形，后来任意形状的线框了。求出来的时候，我写一个公式U＝BLV，他就问V是什么意思，我说是线框的边的速度，他说，这表示线框是一个刚体，否则要写成积分。我很汗，法国人数学真的超严谨！然后说用这个模型我们可以用来测量这个磁场，他问我线框加速度怎么测，我说用高速相机，又问我公式中的重力加速度怎么测量，我说用单摆，我其实都不会用英文说单摆，只在黑板上画了一个单摆，老师瞪了半天，说why not？所以给我一个启示，对于物理题面试，大家要有一点点实验测量的知识，知道什么用什么测。第二题是用一个直角棱镜测指纹的模型。原理就是手指贴在棱镜斜边上，指纹就是手上的凹凸花纹，有的地方和玻璃接触了，有的地方没有接触，所以接触和没有接触的地方的全反射临界角不一样。光一定角度打入，某些地方全反射，某些地方不全反射，所以出射光强就不均匀了，用一个探测装置接收，就可以采集指纹。题目就是画了一个示意图，让我解释上述的原理。后来老师问我用什么接收信号，我说用CCD，他又问怎么提高分辨率，我说要提高集成度，他说不是，然后问我CCD的全称，我说不知道，他就告诉我，Charge Coupling Device，然后由此解释了一大堆如何提高分辨率的原理，说实话我一点都没有听懂，只是装着样子不断点头。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;第三部分是文献阅读。给一篇科技文献，让你看20分钟，然后给老师讲解大意，和你对此的观点。我看得是太阳能的利用。看我后，我就用十分不流利的英语把这篇文章retell了一遍。这个其实不重要，重要的是后面的随意谈话！随意谈话的就是问问题，老师按照一张纸的问题一道一道问你。所以同一届的问题一定会一样，不同届应该不一样。问的问题包括：为什么法国 ?为什么EP ?你想学什么 ?你要选什么课程？学习过程中你会遇到很多困难，如何面对 ?学成后打算如何？工作的话，你知道法国有什么著名企业么？有没有申请美国？你会法语么？等等，大部分是SP上的内容，记熟就好。注意！听懂一个问题再回答，不要想当然。我开始听错了，听成他们没有光学课，我就说我想学经济和核能，结果老师说，你SP上说要学光学的，现在说学这些不是矛盾么？连paradox这个词都出来了，我吓得一身冷汗，赶忙说我误解了……说真的，真的很怕他们因此怀疑我的motivation，在申请的时候这可是大是大非的问题。最后他们说我有没有问题，我问了三个：一个是读博士方便么，要考试么？一个是双硕士专业可以分很开么？一个是请介绍一下ELI（Extreme Light Infrastructure 这是一个学校里的新科研项目，EP网上查到的，我在没话找话）和我能不能在读书期间参加这个项目？老师介绍了一通，我根本没听懂，然后老师说我将来会很忙，很难有时间参加。到此我的面试结束了。所以真的是成绩决定80％，我如此差的面试都可以录上，大家应该该很有自信了。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;最后就是十二月中下旬出结果。其实一点都不妨碍GRE sub的考试和米国的申请。只是offer的回复期限很短，一个礼拜左右，最好不要此时接受了，然后三四月再拒绝，很损人品的。接受offer除了要回复邮件外，别忘了在EP网申系统里也要确认接受offer。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;签证篇&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;接受offer之后，可以痛快玩半个月，因为别人的申请工作都还没有结束。之后痛苦的日子开始了。大概一月初就要开始在法语联盟上法语课了。这个不能调整，不能去其他学校学，ParisTech不同意，另外在南京法语教育中心就在法语联盟里面，便于咨询签证事宜；当然在其他学校的话，就不方便了。每天白天5个小时（每周某一天6个小时），每周放假两天，这样就要上4个月左右。只放两次大假，寒假20天和五一节9天。每天的作业量平均20分钟。这样大四下的时候，既要学法语，考法语，办签证，还要做毕业论文，很苦。这里提醒大家，大四上刚开学的时候，补选公选课的时候，一定要看看自己文科艺术学分是不是够，不够的话，一定要在大四上修完，否则拖到大四下会很痛苦！ &lt;br/&gt;&lt;br/&gt;学法语的同时，从三月份开始，要开始进行Campusfrance预签证程序了。网址为&lt;a href=&quot;http://www.cdgdc.edu.cn/rzzx/index.jsp&quot;&gt;http://www.cdgdc.edu.cn/rzzx/index.jsp&lt;/a&gt;。这个程序非常繁杂。首先按照预签证材料清单准备纸质材料。上着法语班的时候，要开始办教育部认证了，这个预签证要用。这个教育部认证办成绩或在读证明都可以，因为时间跨度很长，有一个月左右，建议三月份开始办。流程参见教育部学位与研究生教育发展中心的官方主页&lt;a href=&quot;http://www.cdgdc.edu.cn/rzzx/index.jsp&quot;&gt;http://www.cdgdc.edu.cn/rzzx/index.jsp&lt;/a&gt;，要通过人民银行汇款和寄材料。此外，预签证需要中法9＋9项目的合作协议，这个协议要到树华楼一楼领取复印件。另外，预签证材料清单上要求的成绩单必须是包含大四上成绩的成绩单，中文的就可以；在读证明必须是在大四下新开的，而不是最初在大四上开的那份（办认证的时候可以用这一份）。三月底四月初也必须开始订机票了，签证要用。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;然后是通过Campusfrance网站来进行考试TCF&amp;amp;TEF的报名。交考试费用也要通过人民银行汇款，注意！汇款后一定要在这个网站进行汇款确认，否则还是不能预约考试。他们进行汇款确认后，就可以预约考试时间了。建议在六月初（论文答辩最好在五月底，和考试时间有十天左右差距）。考试的要求就是TCF300 /699，TEF350/900。只要平时都来上课了，考试前有350个小时的学习时间，肯定可以达到这个分数。没达到这个要求似乎没有后果，我们这一届有个去telecom的女生，没有达到TEF350/900，现在人都在法国了。关于这个考试，简单介绍如下：TCF和TEF都相当于法语托福。在考试过程中，只考察听，读的能力。全部是选择题。TCF和TEF都是三大部分：听力，阅读，语法和词汇。TCF和TEF不同点在于TCF没有倒扣分，TEF错了题会倒扣分。TEF的题型更丰富。TCF和TEF都是在计算机上进行，都是考完就当场出成绩。考试在上海长宁区的武夷路上的世星大厦上的法语联盟（上海法语教育中心）中进行。附近有很多宾馆，地铁站靠近3、4号线的中山公园，打的到火车站25元左右。在考试之前，一定要把Campusfrance要求的纸质材料和预签证汇款工作完成（在递交纸质材料之前要完成预签证费用汇款，一样是通过人民银行，汇完款同样要在网站上进行汇款确认。），然后纸质材料由来上海考试的人交给考试地点的工作人员。这样就不用邮寄了，既省钱又省时间。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;考完试后，当场出成绩后，赶紧下楼复印一份交给工作人员。到此，回去等一两天，Campusfrance的程序就彻底结束，系统就会通知大家预约签证了。ParisTech的同学一般都是免面试的。注意！Campusfrance和大家联系都是用系统邮箱，不是大家各自的邮箱。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;预约到签证中心签证的时间必须在出发前的三个月之内。打电话预约的时候要记得Campusfrance系统通知大家可以进行预约的日期，系统要凭这个日期进行安排。预约后，按照签证清单把需要的签证材料一样一样准备好。关于签证事宜的网站地址为&lt;a href=&quot;http://www.vfs-france.com.cn/chinese/index.aspx&quot;&gt;http://www.vfs-france.com.cn/chinese/index.aspx&lt;/a&gt;。材料清单在这里下载，清单里的两个签证表格也在这个网站下载。申请签证的进度也可以在这个网站查到。这个时候机票该是买好了的，因为签证材料清单中包括这个。另外清单中间虽然没有身份证复印件和翻译件以及原件，实际上是要带的。因为还要求父母的户口簿，所以请及早请他们寄过来。有学校奖学金的话，就不需要父母的工资收入证明，只要银行存款证明（4300欧元）即可，有政府奖学金的话，连这个都不需要。另外，交上去的原件材料最好都复印一份备份，以防要用。签证的具体流程如下：到了法国签证中心（从上海火车站搭乘1号线在人民广场站下，西藏中路华旭广场，打的20多元）之后，直接进去，不管你的预约时间是10点半还是12点，都直接进去。这个时候一定要记得Campusfrance系统通知大家可以进行预约的日期，凭日期才能确认身份，实在不记得了就要打电话向上海法语教育中心（考TCF&amp;amp;TEF的地方）查询。进去之后就会领票，一般等10个人要1个小时，这时大家发现时间还有很多，于是可以拿出那两张签证表格坐在椅子上，从容地填写。不会和不确定的地方都可以向咨询台的工作人员询问。这两张表格带5份以上，防止写错。其中，一般OFII表格没有不确定的地方，事先可以填好并复印。快到的时候一定要注意，防止过号，否则过号了就要重新领票继续等待。交完材料付完钱后收好凭证，他们会问是大家自己来拿还是寄给大家。确认好领取方式后，就可以回家了。对了，政府奖学金都有要领特殊的号子，可以走绿色通道。注意！签证的时候只是递交材料，全过程用中文交流，只有“你的身份证呢？”这类问题，没有面试。万一拒签，请学校和使馆联系肯定就没有问题了。还有一点，这个时候往往也开始办户口和档案迁移了。如果递完材料前后几天拿到报到证和户口迁移证，最好在网上查到“护照已经送回签证中心“之后再去当地人才中心报到，以免领事馆查户口的时候出问题。这里给出两个有用的电话号码：上海法国签证中心02133303600，上海法语教育中心02162252000。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;最后就是体检和打疫苗。体检在收到EP的email之后进行。去江苏省国际旅行卫生保健中心就可以了。坐地铁一号线到张府园下，从三号口出去向左过马路即到。体检和打疫苗要带上EP关于体检和疫苗要求的两张纸。Compulsory的项目一定要对照完成，千万别交给咨询台的医生，就不管事了。这里提醒大家，在做了常规体检之后，一定要加上甲肝抗体检验和乙肝两对半检验。打疫苗也是一样，要按要求把Compulsory的项目完成。他们可能会要大家打麻风腮，可是这不是必须要打的，所以可以不打。小时候的疫苗证（和父母户口簿一起寄过来）和大学的病历本要带上，这样有几针可以不用再打。填表的时候腰带上所有疫苗证（小时候的，大学的，这里发的），X光片，这里发的健康证明，和三份以上的EP体检要求表（中心的人很不负责，经常涂改填错，所以要三份）。注意！医生填好表格后，要自己仔细看清楚了，看所有的项目都填写了没有，确认没有问题再离开。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;    等到签证到手，就只剩下自己整理行李准备出发了。买行李箱最好团购，买两个30寸的，和一个20寸的。这三个箱子的价钱最好差不多。这样显得20寸的小箱子就贵了，那是因为，以后旅行什么的都要用这个小箱子，所以要买好的，经用些。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;    最后把我的邮箱给大家：&lt;a href=&quot;mailto:shuchuan1987@126.com/&quot;&gt;shuchuan1987@126.com&lt;/a&gt;。大家需要任何材料的模板，和有任何的问题都可以联系我。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;附录一：&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;这里简要地说一下，要是有牛人大三申请到了EP，该如何准备协调各种事宜。首先大三上要把文科艺术学分修满，然后是和五班一起修固体物理。申请EP的工作也要同时进行。若是申请成功，到了快寒假的时候，要在鼓楼校区内部或是附近找到住处，因为开始上法语课，不可能天天两头跑。大三下，各种课只能自学了，若是老师要考勤，一定要和老师协商好。近代物理实验不能缺席，每两周还是要来做一次，实验报告也要按时交。最难的就是寒假要找好做毕业论文的老师，然后找个容易的题目，混过论文答辩就可以了。然后学法语和法语考试，以及签证都要在大三下同步进行。这会非常苦，因为这样做和大四下相比，除了学法语，考试，办签证和写毕业论文，还多了几门核心课和指选课要考试（其中热统要写小论文）。因为时间非常紧，所以在时间的安排上，只能从法语课上挤时间了，所以大概只能上250课时左右，考试就凭机经过关而已，没有时间增强真功夫了。度过艰苦的大三下，进入大四，此时人已在法国，但是核心课还剩下大四上的近代物理实验。因为此时人在法国，这个课只能和老师协商，写个小论文及格算了。大四的专业指选课也只能这样了，因为到了EP重新选专业方向，所以这个就不重要了，所以大三学专业方向时以该专业方向大四课少为选择标准。然后在大四下的时候勤和国内同学联系，看看自己具不具备毕业资格，缺什么赶紧补什么。最后就是请国内的同学帮自己把毕业证，学位证，户口迁移证以及报到证领好，并且办好毕业成绩和毕业证学士证的翻译以及到教务处盖章的事宜。在大四下的暑假时，一定要回来，把户口的事宜办好，就大功告成了。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;个人是非常佩服大三上申请EP的大牛的。顶礼膜拜！&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;附录二：&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;去法国学校ParisTech的花费包括申请费（有奖学金可免除），出生公证费，护照费，教育部认证费，排名证明，成绩单，在读证明费，体检疫苗费（这些加起来大概有2500RMB左右），学法语的费用（8000RMB左右），考试TCF&amp;amp;TEF（1200RMB），预签证费用（850 RMB），签证费（500 RMB左右，有国家奖学金或艾菲尔奖学金可免除），机票（5000RMB左右，有国家奖学金或艾菲尔奖学金可免除），存款证明（50000RMB左右，这个不用花掉，有国家奖学金或艾菲尔奖学金可免除），至少三次去上海三次的动车费用（600RMB左右）。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;附录三：&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;下面附一个米国和法国的情况对比。这个可能会得罪别人，但是谨代表我的个人意见，如何抉择，还是看个人想法，看自己到底喜欢过什么样的生活。注意！法国主要指ParisTech。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;米国排名高的大学在中国名气大；法国排名高的大学中国人不一定听过。&lt;br/&gt;米国给奖学金很多；法国给的少。&lt;br/&gt;米国奖学金只保证第一年，后面要自己争取；法国录了就每年给。&lt;br/&gt;米国的科研环境和科研资金远远比法国好。&lt;br/&gt;去米国博士毕业很难，要发paper，要跟老板打工；法国不跟老板，不用发paper，上课实习。&lt;br/&gt;去米国申博士相对容易，有奖学金，申硕士给钱很难；去法国申硕士也给钱。&lt;br/&gt;去米国申理科相对容易，转系很难；去法国转系相对容易。&lt;br/&gt;去米国读完后转行难，一般留在学校做讲师或教授，继续做科研；去法国读完后，找工作相对容易，读书期间有大量实习机会。&lt;br/&gt;去米国英语是现成的，而去法国要学法语，还要考试，花钱花时间；学好法语之后，这是一个职业优势。&lt;br/&gt;去米国签证要面试，但是手续很简单；去法国没有面试，但是要进行预签证和签证，手续繁杂，时间跨度长。&lt;br/&gt;</description>
      <enclosure url="file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/tiao_mu/2012/5/10_shu_chuan_de_fa_guo_shen_qing_zong_jie_files/Paris11.jpg" length="151756" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>丁毅谈申请</title>
      <link>file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/tiao_mu/2012/5/10_ding_yi_tan_shen_qing.html</link>
      <guid isPermaLink="false">0755766c-183e-4378-b504-4f6f43059b3a</guid>
      <pubDate>Thu, 10 May 2012 19:34:56 +0200</pubDate>
      <description>&lt;a href=&quot;file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/tiao_mu/2012/5/10_ding_yi_tan_shen_qing_files/caillebotte-paris-a-rainy-day.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/Media/object312_1.jpg&quot; style=&quot;float:left; padding-right:10px; padding-bottom:10px; width:251px; height:188px;&quot;/&gt;&lt;/a&gt;虽然是总结申请，但申请过程反而是最没有什么好说的，因为申请Mines并没有像X那样要求很高的学术面试，除了正常的笔试面试外没有什么特别需要准备的。如果说Mines有什么特别喜好的话，可能有这么几样：&lt;br/&gt;-	学校希望申请者了解他们在申的是一个什么样的学校。前面说过Mines相对世界上其他大学而言非常特殊，而学校也不希望把一个有心科研的学生耽误在各种无聊的鸡尾酒会中。如果说读完物理本科去美国继续PhD是一条顺理成章的道路的话，那转而到Mines来上学就有些非主流了，于是学校就自然想知道是什么让他们做出了这个非主流的选择以及他们是否很清楚的知道来Mines能得到什么不能得到什么。&lt;br/&gt;-	Mines喜欢有一些特殊经历的学生，比如国际交流，比如与众不同的业余活动。这点上看起来不像研究生申请而像本科申请，事实上学校看重的是学生敢于尝试自己的想法，。不过真正有这些经历的申请者毕竟不多，大多数人还是跟我一样很普通的学生，所以也不必纠结于此。&lt;br/&gt;至于本科成绩，太次了当然过不了，可每年也都有被所有人看好的同学被刷，我个人觉得这也未必和over qualify有关，每个招生老师都有自己特别的喜好，比如Mines曾经连续3年没在大陆招女生，谁知道他们究竟有什么怪癖呢！不过最重要的是说服学校自己的确了解Mines并且做出了慎重的选择。</description>
      <enclosure url="file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/shen_qing_xiang_guan/tiao_mu/2012/5/10_ding_yi_tan_shen_qing_files/caillebotte-paris-a-rainy-day.jpg" length="177368" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
