<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:iweb="http://www.apple.com/iweb" version="2.0">
  <channel>
    <title>Mines Paristech</title>
    <link>file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/1.Mines_ParisTech/1.Mines_ParisTech.html</link>
    <description>国立巴黎高等矿业学校由国王路易十六于1783年颁令建立，旨在培养“矿业人才的领袖”。随着岁月流逝，它培养矿业工程师的初衷逐渐演变，成为一所培养“通用”工程师的学校。学校地处巴黎第五区，卢森堡公园被称为学校后花园。Mines在多年的教学中建立起了一套独特而有效的教学模式。核心思想总结如下：精英教育，通才教育，灵活的课程设置，职业导向的培养方案，活跃的学校文化。专业方向有十七个，有金融，能源，材料，计算机，工业经济，土壤，环境等等。Mines有很多特色课程，地质实习，雅典周，滑雪周，专业旅行等等，所以是有名的旅游学校。&lt;br/&gt;</description>
    <generator>iWeb 3.0.4</generator>
    <image>
      <url>file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/1.Mines_ParisTech/1.Mines_ParisTech_files/img_1087114146306.jpg</url>
      <title>Mines Paristech</title>
      <link>file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/1.Mines_ParisTech/1.Mines_ParisTech.html</link>
    </image>
    <item>
      <title>黄浩的Mines学习总结</title>
      <link>file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/1.Mines_ParisTech/tiao_mu/2012/5/13_huang_hao_deMines_xue_xi_zong_jie.html</link>
      <guid isPermaLink="false">96e730c5-8246-4421-9bfa-a620e3831763</guid>
      <pubDate>Sun, 13 May 2012 21:35:14 +0200</pubDate>
      <description>&lt;a href=&quot;file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/1.Mines_ParisTech/tiao_mu/2012/5/13_huang_hao_deMines_xue_xi_zong_jie_files/bibliotheque-de-l-ecole-des-mines-paris-v-2009.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/1.Mines_ParisTech/Media/object007_1.jpg&quot; style=&quot;float:left; padding-right:10px; padding-bottom:10px; width:251px; height:188px;&quot;/&gt;&lt;/a&gt;Mines的历史及其在法国的地位&lt;br/&gt;Mines的教学理念&lt;br/&gt;    在具体介绍Mines的教学理念之前，应当先提一下法国的教育体系。与中国相对单一的“高考-本科-硕士-博士”统一培养模式不同，法国几乎在每个领域都有自己独特的一套培养方式。以理工科类专业学生的发展模式为例，高中毕业之后往往有两条发展路线。第一个选择是去大学读本科，这条路相对门槛较低，几乎没有入学考试，学生可以根据自己的兴趣选择学校；另一个选择是参加预科班，进行为期两年的高强度集训，然后参加各个高等学院（Grand école）的选拔考试。通常成绩优异，有上进心的法国学生都会选择第二条发展路线，因而高等学院的入学考试竞争非常激烈，丝毫不亚于高考。同时，由于有优秀的生源以及丰富的学校资源，高等学院的学生毕业之后的职业发展往往也比较一帆风顺。&lt;br/&gt;    Mines作为高等学院当中的佼佼者，在多年的教学当中建立起了一套独特而有效的教学模式。其核心思想可以总结如下：&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;a.	精英教育。&lt;br/&gt;    虽然精英教育是各大高等学院的共同理念，但是Mines把这种特点发挥到了极致。作为一所年预算为6000万欧的学校，Mines一年只招收120名工程师学生，而这些学生将在第二年进入17个不同的专业。也就是说平均每个专业只有不到十名学生。而每一个专业都有相关的老师为学生的学习和就业提供指导。在这样一个小规模的学校里，每一个学生都能够感受到极强的存在感，也能够更好的与学校互动。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;b.	通才教育。&lt;br/&gt;    Mines非常强调学生的综合素质，并要求学生在各个领域均能有所了解。在二年级，学生将会学习经济，物理，能源，材料，运筹学等多学科的课程。而三年级学生将会将主要精力放在法律，会计等与公司管理相关的课程。课程的密度极大，且进度很快，往往在一个月之内便上完国内同专业需要一学期乃至一年才能讲完的内容。事实上这种“急速授课”的预期效果并不要求学生能够完全掌握涉及到的专业知识，而是希望学生能够了解相关领域的发展情况，并能够理解该领域专业人员的工作成果。&lt;br/&gt;    Mines的这种通才教育是为培养法国工业届的管理人才做准备的。法国的职业教育非常发达，每年都会培养出大量的专业技术人员。然而要有效的完成一个项目，往往需要不同领域的专业人才通力合作。凭借Mines提供的平台，学校的毕业生可以较容易的进入自己感兴趣的行业，凭借自己的多学科背景将所在团队的各类人才组织起来，并通过自己的行业敏感性正确判断项目的发展方向。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;c.	灵活的课程设置。&lt;br/&gt;    Mines 的课程设置非常多元化。有长达一年的大型项目，也有一周就结课的导论类课程；既有需要十几个学生合力完成的产品设计，也有两人组队的case study。无论课程的长度以及参与人数，总的来说都是一个“了解任务-接受挑战-分析情况-完成项目”的过程。通常在第一节课上，老师就会告诉大家，我们的课程将围绕解决“XX问题”展开，为了解决这个问题，你们将会需要怎样怎样的知识，我们将会在接下来的n堂课程里向大家介绍，希望大家好好学习，顺利完成任务。具体的课程开展情况我将会在后面的部分详细介绍。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;d.	职业导向的培养方案。&lt;br/&gt;    作为一个工程师学校，Mines的教育是高度职业导向的。一方面课程与业界紧密联系，并不时邀请业内人士为同学们做讲座，介绍目前的前沿发展；另一方面，有很多课程都是帮助同学们适应未来职业生涯的，比如帮助大家写CV以及动机信，训练presentation的能力，根据各自的职业规划组织模拟面试以及行业分析小组等等。所有课程的设置都是为了帮助同学找到理想的工作，并能更好的适应今后的职业生涯。&lt;br/&gt;    除了在学校的课程之外，同学们还被要求到企业实习，在实践中掌握技能。在两年的教学规划中，我们需要至少完成一长一短两个实习，总时长为九个月。在实习的过程中，学生能够更好的理解企业运作模式，同时对于自己所学知识将如何为公司提供价值产生新的理解，以方便针对将来的需要调整自己的学习计划。实习本身也是寻找自己兴趣所在的过程，能够帮助大家在毕业之前确定自己理想的行业。Mines强大的校友网以及在业界良好的声誉将在很大程度上帮助其学生找到优质的实习，同时其学生在实习的过程中也将得到更多的重视，获得更多的锻炼机会。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;e.	活跃的学校文化。&lt;br/&gt;    ParisTech的每一所学校都有自己的文化与传统，相互之间差别很大。各个学校的毕业生身上或多或少都会体现出学校的特点，而学生们往往也以自己学校的传统为荣。在这些学校当中，Mines学生积极主动、外向开朗的特点尤为突出。&lt;br/&gt;    Mines的学生通常自称为Mineur或者Minette，在经历过地底巴黎的洗礼之后获得这个称谓（具体细节之后将会提到）。学生们进入学校之后会由高年级带着参加各种活动，融入到学校的氛围当中。在这里，我仅以一个中国人的眼光说一说尤为突出的几点：&lt;br/&gt;1.	乐于接受挑战&lt;br/&gt;    如前面说过的那样，Mines 的课程常常以一个个项目的形式展现，在学校的学习过程其实就是完成一个个挑战的过程。在这样的氛围下，学生对于如何面对挑战，如何有效的动用一切力量完成任务都有相当不错的把握。同时，老师们在项目开始的时候往往都会进行各式各样的总动员，让学生相信“虽然过程很辛苦，但是我们在做世界上最酷的事情。”这种动员与宣传能对学生产生潜移默化的效果，让他们以更积极的态度面对自己的工作。&lt;br/&gt;2.	习惯高强度、高压力的工作环境&lt;br/&gt;    Mines的课程设置相当紧凑，经常在高强度的外出活之后紧接而来的便是连续几天的考试。学生们必须学会迅速转换角色，以最短的时间完成准备工作，调整到最佳状态。这种精神可以总结为“疯狂的玩，努力地学，绝不浪费一分钟时间。”&lt;br/&gt;3.	强于交流，擅长演讲&lt;br/&gt;    学校的很多活动需要各个组织的支持（比如学生会竞选需要各大企业的资金支持，社团活动需要同学们的人力支持，而与企业之间合作的交流活动则需要学校的政策支持），所以Mines的学生往往都掌握了娴熟的交流以及游说技能。为了完成自己的项目，同学们不但要找到合适的人，并且必须在有限的时间里说服他们参加到自己的项目当中来。&lt;br/&gt;4.	疯狂之中见真情&lt;br/&gt;    这其实是法国工程师学校的共同传统，只不过Mines做得尤其过火罢了。虽然工程师学生们在各种正式场合都着装得体，风度偏偏，但每个月中有那么几天，大家会在指定的时间，来到指定的地点，尽情的放肆、胡闹。在Mines比较典型的活动是“老巢餐会”，地点就在学校宿舍的活动室。在这里，同学们喝着廉价的红酒，唱着走调的“工程师之歌”，手舞足蹈，胡作非为（具体的内容不便在这里细说，来了之后自然就知道了^.^）。这种看似疯狂的行为其实是有其内在价值的，至少从两方面来说，效果很明显。首先，它让学生们在紧张的学习之余能够尽情放松一下，确保了学生身心的健康发展；其次，这种一起犯傻的集体活动能够在很大程度上增加团体凝聚力，让学生对学校，尤其是校园生活产生强烈的眷恋以及归属感。&lt;br/&gt;</description>
      <enclosure url="file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/1.Mines_ParisTech/tiao_mu/2012/5/13_huang_hao_deMines_xue_xi_zong_jie_files/bibliotheque-de-l-ecole-des-mines-paris-v-2009.jpg" length="70030" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>丁毅谈Mines</title>
      <link>file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/1.Mines_ParisTech/tiao_mu/2012/1/28_ding_yi_tanMines.html</link>
      <guid isPermaLink="false">5dbc335a-5249-414d-b3c4-91f3c57a2dcf</guid>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2012 15:38:07 +0100</pubDate>
      <description>&lt;a href=&quot;file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/1.Mines_ParisTech/tiao_mu/2012/1/28_ding_yi_tanMines_files/image_1.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/1.Mines_ParisTech/Media/object006_1.jpg&quot; style=&quot;float:left; padding-right:10px; padding-bottom:10px; width:251px; height:188px;&quot;/&gt;&lt;/a&gt;因为有同学要做一个项目问我要申请巴黎高科的总结，我把三年前自己写的东西拿出来看了一遍，感觉是：胡说八道误人子弟，里面的说法现在大多现在自己都不同意。不禁感慨来Mines这三年虽然知识技能语言都毫无长进，但对这所学校以至法国工程师学校的这种特殊的教育方式的看法都大相近庭了。三年前促使我选择来Mines那些因素：学校在法名声、上课轻松、早毕业、可以转工程、可以学一门新语言……现在看来要么不完全是事实，要么显得不那么重要了。在悲叹自己虚度了三年青春之余，把申请之事重新总结一下是件靠谱的事情。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;1．Mines是一所特殊的学校&lt;br/&gt;法国的工程师学校是一种不同于地球上其他地区的特殊的高等教育体制，而Mines又是这个系统中非常典型的特殊的学校。我现在出门在外最怕被问的问题是：你是学什么专业的？考虑到我的option叫做机械能源（Machines et Énergie），于是扭扭捏捏的回答说：学能源。然后对方一定会追问具体学什么能源，然后我更扭扭捏捏地说：就是能源专业嘛，不学哪个具体能源的。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;这就是典型的法国的工程师学校所推崇的ingénieur généraliste（翻译成通用工程师？）的概念，而Mines是把这个概念推崇到极致的，虽然分了17个方向（option），但是尽力淡化之间的区别。这样做的目的是：不在一开始就对职业发展法相作太多限制，有更多的选择可以尝试，并且转行也相对方便；另外，把时间和精力投入到和专业无关但是同样重要其他技能培养：语言、合作、做报告、写简历、利用校友网络等等。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;但是我对这个概念始终没有什么认同感，虽然我承认它在法国工业中的作用，以及它对学生（包括中国学生）个人发展的帮助。首先，“通用”并不意味着全能，这从Mines的课程就可以看出来，两年的课程涵盖了经济法律数学物理机械电子各种专业，但负担却比本科更轻（当然跟我个人无甚追求，以不挂为目标也有些关系），可见每一门课都浅尝辄止，比如二年级的电子课，上两个月，其中模电上了一下午，就讲了下三极管原理，连小信号模型都还没讲到就结束了。所以，要靠这些来从事技术工作是不靠谱的，就连法国人也说Mines上的课对工作基本没有帮助，倒是他们之前在prépa期间学的东西有时会用到，同样，对于中国学生，所做的技术工作往往依托于本科的背景。当然，在Mines期间找个好实习还是能学些靠谱的东西。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;其次，上面所提到的Mines所强调的专业以外技能的培养，固然是重要，但这是世界上其他优秀的学校也都能提供的。我在有些课上碰到过一些TUM, TUD, IC, RWTH等欧洲其他一流学校的硕士或者博士的同学，他们各方面的素质绝不比法国的学生差，甚至更高一筹，并且他们专业上更牛。虽然Mines在法国所向披靡，但放在整个欧洲并不算突出。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;第三，法国工程师教育系统的成功很大程度上依赖于企业界长久以来形成的对这些学校的认可，以及校友圈子里的互相保护：Mines的校友在招人的时候当然会偏袒自己学校的学生，在一些传统的、腐朽程度比较高的地方甚至你一生能升到什么位置也是由学校出身决定。我并不是批评校友网络这种东西有什么不好，毕竟只要人能把活干好找谁都是一样，并且确实好学校里面聪明人更多一些。但是这样做的问题是学生离开了这个圈子，到了法国以外，没有立即拿得出手的东西，竞争力就明显处于劣势，这对于我们国际学生来说特别有关系。有个同学说Mines对于法国人是个完美的选择，但对外国人来说可能还不如差一点的、专业性更强一点的学校，我对此有些同感。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;虽然我觉得法国工程师教育有这些问题，但Mines并不是不值得考虑，下面说说我对这个学校喜欢和不喜欢的地方&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;首先，Mines确实可以提供不少机会，尤其是实习。虽然随着法国的疲软要在这里找个工作不可能像以前那样轻而易举了，但实习的情况还不是那么差，凭借学校的名声以及渗透到法国各个行业甚至海外各公司、学校、实验室的校友网络，可以相对容易的得到去这些地方实习的机会。这些实践经历可以帮助自己思考下到底想做什么（个人认为这是在Mines需要做的最重要的事）。第二，Mines的学生人数少（90~150人，每个年级不同），每个人享受到的资源更多，比如要老师介绍个实习，写个推荐信，甚至要钱做项目，都非常容易（切身经历）。另外虽然说课程比较水，但是如果真的想钻研个什么东西，毕竟学校有一坨高水平的研究人员在郊外的校区待着，有充分的人力物力资源可以利用。最后是众所周知的旅游学校的故事。我算了一下二年级的时候每月平均有一个星期不在巴黎待着：地质实习、MIG、雅典周、专业旅行、Ski-Maths （简称SM）……既然我们已经知道Mines的课学不到多少东西，那么索性到处走走也挺好。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;而我不喜欢的，除了前面说的对ingénieur généraliste的概念不认同外，就是在Mines的两年太赶了，刚到学校法语还没学利索就赶着找实习，既没有技能储备有没有明确目标就开始轰炸校友，二年级实习还没做完就得找毕业实习，毕业实习一边做一边有得找工作。可以说来法国以后就两件事：找实习和做实习。这些当然都是应该做的，但是我觉得这么赶的话就缺少了积累和思考的时间。但是巴黎的大环境就是这么赶，赶着早工作、早赚钱。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;所以说Mines并非对于所有人都是个好选择，不过如果Mines的这种教育方式对你还有一些初步的吸引力的话，下一步就该研究下在这里究竟可以干点什么。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;前面已经说到Mines上课是浮云，但还是有一些与众不同的亮点。比如有一门叫做Mechatronics的课，其实是模拟一个产品的开发过程，这是一个很有益的锻炼，但也经常沦为最无聊的课，因为无法有效地参与到项目里；又比如Acte d’entreprendre (Entrepreneurship venture)，自己设计个项目出来做，比较像本科的时候学生会干的事；另外，在校期间还有2~3次机会参加ATHENS的交流项目，主要是用来去别的学校玩的，包括法国以外的学校。建议可以看看这个地方，有Mines所有课程的简介：&lt;br/&gt;&lt;a href=&quot;https://sgs.mines-paristech.fr/prod/sgs/ensmp/catalog/list.php?year=2A&amp;lang=EN&quot;&gt;https://sgs.mines-paristech.fr/prod/sgs/ensmp/catalog/list.php?year=2A&amp;amp;lang=EN&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;注意和我们有关的是Graduate 1st year 和Graduate 2nd year的课（即二年级和三年级），这个目录里面主要就看看Fundamentals（必修课）和Specialized courses（和专业有关的选修课）&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;另一个值得一提的是所谓专业课（option），所有17个专业的列表在这里：&lt;br/&gt;&lt;a href=&quot;https://sgs.mines-paristech.fr/prod/sgs/ensmp/catalog/list.php?year=3A&amp;type=DescOPTION&amp;lang=EN&quot;&gt;https://sgs.mines-paristech.fr/prod/sgs/ensmp/catalog/list.php?year=3A&amp;amp;type=DescOPTION&amp;amp;lang=EN&lt;/a&gt;，可以说Mines把世界上所有行当都归到这17个option里，但却只有2个月的课程和4个月的专业实习，因此显然是和我们平时理解的专业很不相同，事实上各个方向的课程之间区别可以忽略，但是因为找实习时会和我们（名义上）的专业有关，并且可能用到专业导师手里的关系，所以专业的选择还是有些影响的。这些option有时还不太好顾名思义，需要仔细了解的话，比较好的办法是亲自找几个option的学长问问。我只能说说我自己的option，所谓机械能源（Machines et énergie），这是Mines比较热门的一个方向，每年有十几二十个人，通常就是人数最多的一个方向了（没错十几个就是最大的了，考虑到整个年级就120人），应该说者算是一个技术型的专业，但却比较多的涉及了能源市场、政策等内容，比如各国能源结构、新能源的生命周期分析、油气市场等，两个月左右的专业课主要是参观各种电站、车厂，以及听各种电公司、气公司、核公司、油公司、咨询公司的人来学校做的报告。除此以外二年级有一门“能源系统”选修课，是本专业必上的，主要就是能源工业中用到的一些热力学。总的来说，这个option水的程度中等，内容通常站在一个比较高的高度，对具体的技术问题涉及较少，但是专业导师能帮上很多忙，可以通过实习来学些自己想学的。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2．来了Mines以后&lt;br/&gt;申请时的选择虽然重要，但也只是第一步，以后这几年怎么利用每一天的时间才是走好出国这条路的关键。Mines这个地方确实容易让人迷失：一方面可以几乎什么都不做而顺利毕业；另一方面在这里可以做的事情又太多，让人不知道从何做起。于是不少人和我一样，虽然两年里去了不少地方，名义上有了不少经历，但回首起来自身并不比两年前有多少长进，这显然不是正道。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;要实现在Mines学习的价值，第一步是知道自己未来要做什么，但这个问题并不容易：我们在国内的时候至少是有个专业的，到了Mines以后专业被清零，也就没有了“我是学XXX的，以后是做XXX工作的”这样的概念了。而虽然Mines提供的路很宽，但是再宽一个人也只是走其中一条路，所以走哪条路就成了一个问题。好在Mines还是能提供很多资源来帮助我们做决定，三年级下的时候有一门零学分的课，以小组讨论的形式来帮助思考这个问题，能提供不少不错的想法，但话说回来法国人所面临的问题和我们很不同，所以讨论未必能切中要害，不过其中提供的一些方法非常值得借鉴，比如找校友。虽然我对法国人利用校友圈子垄断社会资源的传统不太喜欢，但是抛开找工作找实习这样功利的目的，和校友聊一聊职业的选择，在道义上还是没有任何问题的。具体说，如果有意向想干某一行，可以找几个在这一行的校友，问问他每天都做什么工作，有什么喜欢和不喜欢的，甚至可以约出来请他喝点啤酒啥的，当面的交流显然比电话或者邮件更有效。很多校友只要不是太忙都会乐意帮忙，我经常会觉得校友的热情超过了我的想象，这可以算是法国学校规模小的一个好处。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;除此以外，实习时的亲身时间也是个重要手段，毕竟实习选错行的损失还比较小。在Mines正常会有2个实习：二年级暑假3个月的工程师实习和三年级下4个月的专业实习，此外还可以选择增加一年长实习（césure），即把二年级3个月的实习延长成15个月。这个选项似乎越来越流行，据说10年前几乎是没人这么做的，但是近几年都有20%~25%的人增加这一年实习。有这一年的时间实习当然可以多尝试些不同的地方，比如去国外做个半年，但前提是找个好实习，不然一年的低端重复劳动会让人发疯的。另外有一个法国同学提起一个观点，说长实习这一年应该去做一件你这辈子都不会再有机会做的事情，这种“最后的疯狂”的想法倒也挺有意思，确实这可能是很多人享受最为一个学生的自由生活的最后机会了，今年就有人做完实习后到亚洲骑了一圈摩托。当然对大多数我们这样的普通人，长实习也还主要是为未来职业作的准备。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;</description>
      <enclosure url="file://localhost/Users/Luc/Documents/AE/PariTeChinois/1.Mines_ParisTech/tiao_mu/2012/1/28_ding_yi_tanMines_files/image_1.jpg" length="105032" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
